# Chương 1 - code thơm

**Bạn đang đọc quyển sách này vì hai lý do. Thứ nhất, bạn là một lập trình viên. Thứ hai, bạn muốn trở thành một lập trình viên giỏi.**

**Tuyệt vời! Chúng tôi cần lập trình viên giỏi**

___

Đây là một quyển sách nói về cách để bạn code tốt hơn, và nó chứa đầy code. Chúng ta sẽ xem xét code từ nhiều phương diện, từ trên xuống dưới, từ dưới lên trên, và từ trong ra ngoài. Khi xong việc, chúng ta sẽ được biết thêm rất nhiều về code. Hơn nữa, chúng ta sẽ nói về sự khác biệt giữa code “thơm” (good code) và code “thối” (bad code), biết cách code “thơm”, và học cách hô biến code “thối” thành code “thơm”.

___

**Sẽ (vẫn luôn) cần biết code**

Nhiều người cho rằng việc viết code, sau vài năm nữa sẽ không còn là vấn đề, rằng chúng ta nên quan tâm đến những architecture và các requirements. Trong thực tế, văn hóa trong trường và xã hội tiêm vào đầu chúng ta một suy nghĩ cho rằng việc gõ code đang dần trở nên đơn giản và công việc đó sẽ không cần phải tìm hiểu. Chúng ta sẽ tìm hiểu những thứ cao siêu khủng khiếp để trở thành những thứ khủng khiếp cao siêu: software architect hoặc PM chẳn hạn. Code sẽ dần trở thành công việc của các thằng Dev “gà mờ”, chúng ta sẽ ngồi quản lý. Oh sh*t, rõ là vô lý! Dev sẽ dần phát triển và thay thế bởi các Engineer, những người mang skills cao và làm việc một cách chuyên nghiệp. Nhưng tại đây chúng ta sẽ chỉ bàn về code.

## Code “thối”

Gần đây, tôi có đọc phần mở đầu của quyển Implementation Patterns.1 của Kent Beck. Ông ấy nói rằng “…cuốn sách này dựa trên một tiền đề khá mong manh: đó là vấn đề code sạch…” Mong manh ư? Tôi không đồng ý chút nào. Tôi nghĩ tiền đề đó là một trong những tiền đề mạnh mẽ nhất, nhận được
sự ủng hộ lớn nhất từ các nhân viên (và tôi nghĩ là Kent biết điều đó). Chúng tôi biết các vấn đề về code
sạch vì chúng tôi đã phải đối mặt với nó quá lâu rồi.

Tôi có biết một công ty, vào cuối những năm 80, đã phát hành một ứng dụng X. Nó rất phổ biến,
và nhiều chuyên gia đã mua và sử dụng nó. Nhưng sau đó, các chu kỳ cập nhật bắt đầu bị kéo dài ra,
nhiều lỗi thì không được sửa từ phiên bản này qua phiên bản khác, thời gian tải và sự cố cũng theo đó
mà tăng lên. Tôi vẫn nhớ ngày mà tôi đã ngưng sử dụng sản phẩm trong sự thất vọng và không dùng lại
nó một lần nào nữa. Chỉ một thời gian sau, công ty đó cũng ngừng hoạt động.

Hai mươi năm sau, tôi gặp một trong những nhân viên ban đầu của công ty đó và hỏi anh ta chuyện gì đã xãy ra. Câu trả lời đã khiến tôi lo sợ : Họ đưa sản phẩm ra thị trường cùng với một đống code hỗn độn trong đó. Khi các tính năng mới được thêm vào ngày càng nhiều, code của chương trình lại ngày càng tệ, tệ đến mức họ không thể kiểm soát được nữa, và đặt dấu chấm hết cho công ty. Và, tôi gọi những dòng code đó là code “thối”.

Bạn đã bao giờ bị những dòng code “thối” gây khó dễ chưa? Nếu là lập trình viên hẳn bạn đã từng trải nghiệm cảm giác đó vài lần. Chúng tôi có một cái tên cho nó, đó là bơi (từ gốc: wade – làm việc vất vả). Chúng tôi bơi qua những dòng code tởm lợm, bơi trong một mớ lộn xộn những cái bug được giấu kín. Chúng tôi cố gắng theo cách của chúng tôi, hy vọng tìm thấy những gợi ý, những manh mối hay biết chuyện gì đang xãy ra với code; nhưng tất cả những gì chúng tôi thấy là những dòng code ngày càng vô nghĩa.

- Nếu bạn đã từng bị những dòng code “thối” cản trở như tôi miêu tả, vậy thì – tại sao bạn lại tạo ra nó?
- Bạn đã thử đi nhanh?
- Bạn đã vội vàng? 

Có lẽ vậy thật. Hoặc bạn cảm thấy bạn không có đủ thời gian để hoàn thành nó; hay sếp sẽ nổi điên với bạn nếu bạn dành thời gian để dọn dẹp đống code lộn xộn đó. Cũng có lẽ bạn đã quá mệt mỏi với cái chương trình chết tiệt này và muốn kết thúc nó ngay. Hoặc có thể bạn đã xem xét phần tồn đọng của những thứ khác mà bạn đã hứa sẽ hoàn thành và nhận ra rằng bạn cần phải kết hợp module này với nhau để bạn có thể chuyển sang phần tiếp theo.

![images](images/image1.png)

 Yeah! Chúng ta đã tạo ra đống sh*t như thế đó. Tất cả chúng ta đều nhìn vào đống lộn xộn mà chúng ta vừa tạo ra, và chọn một ngày đẹp trời nào đó để giải quyết nó. Tất cả chúng ta đều cảm thấy nhẹ nhõm khi thấy “chương trình lộn xộn” của chúng ta hoạt động và cho rằng: thà có còn hơn không. Tất cả chúng ta cũng đã từng tự nhủ rằng, sau này chúng ta sẽ trở lại và dọn dẹp mớ hỗ lốn đó. Dĩ nhiên, trong những ngày như vậy chúng ta không biết đến quy luật của **LeBlanc: SAU NÀY đồng nghĩa với KHÔNG BAO GIỜ!


 ## Cái giá của sự lộn xộn

Nếu bạn là một lập trình viên đã làm việc trong 2 hoặc 3 năm, rất có thể bạn đã bị mớ code lộn
xộn của người khác kéo bạn lùi lại. Nếu bạn đã là một lập trình viên lâu hơn 3 năm, rất có thể bạn đã tự "đắm" bằng đống code do bạn tạo ra. Trong khoảng 1 hoặc 2 năm, các đội đã phát rất nhanh ngay từ khi bắt đầu một dự án, thay vì phải có cái thận trọng về cả hiện tại và tương lai. Vì vậy, mọi thay đổi mà họ tác động lên code sẽ phá vỡ vài đoạn code khác. Không có thay đổi nào là không quan trọng. Mọi sự bổ sung hoặc thay đổi chương trình đều tạo ra các mớ bòng bong, các nút thắt,... Chúng ta cố gắng hiểu chúng chỉ để tạo ra thêm sự thay đổi, và lặp lại việc tạo ... mớ bòng bong mới. Theo thời gian, code của chúng ta trở nên quá “cao siêu” mà không thành viên nào có thể
hiểu nổi. Chúng ta không thể “làm sạch” chúng, hoàn toàn không có cách nào cả 🥺.

Khi đống code lộn xộn được tạo ra, hiệu suất của cả đội sẽ bắt đầu tuột dốc về 0. Khi hiệu
suất giảm, người quản lý làm công việc của họ - đưa vào nhóm nhiều thành viên mới với hy vọng cải
thiện tình trạng. Nhưng những nhân viên mới lại thường không nắm rõ cách hoạt động hoặc thiết kế của
hệ thống, họ cũng không chắc thay đổi nào sẽ là phù hợp cho dự án. Hơn nữa, họ và những người cũ
trong nhóm phải chịu áp lực khủng khiếp cho tình trạng tồi tệ của nhóm. Vậy là, càng làm việc, họ càng
tạo ra nhiều code rối, và đưa  của cả nhóm (một lần nữa, nhưng đông hơn) dần tiến về cột mốc 0.

## F*ck OFF - Đập đi xây lại

Cuối cùng, cả nhóm quyết định nổi loạn. Họ thông báo cho quản lý rằng họ không thể tiếp tục
phát triển trên nền của đống code lộn xộn này nữa, rằng họ muốn thiết kế lại dự án. Dĩ nhiên ban quản
lý không muốn mất thêm tài nguyên cho việc tái khởi động dự án, nhưng họ cũng không thể phủ nhận
sự thật rằng hiệu suất làm việc của cả nhóm quá tàn tạ. Cuối cùng, họ chiều theo yêu cầu của các lập
trình viên và cho phép bắt đầu lại dự án.

Một nhóm mới được chọn. Mọi người đều muốn tham gia nhóm này vì nó năng động và đầy sức
sống. Nhưng chỉ những người giỏi nhất mới được chọn, những người khác phải tiếp tục duy trì dự án
hiện tại.

Và bây giờ, hai nhóm đang trong một cuộc đua. Nhóm mới phải xây dựng một hệ thống mới với
mọi chức năng của hệ thống cũ, không những vậy họ phải theo kịp với những thay đổi dành cho hệ
thống cũ. Ban quản lý sẽ không thay thế hệ thống cũ cho đến khi hệ thống mới làm được tất cả công
việc của hệ thống cũ đang làm.

Cuộc đua này có thể diễn ra trong một thời gian rất dài. Tôi đã từng thấy một cuộc đua như vậy,
nó mất đến 10 năm để kết thúc. Và vào thời điểm đó, các thành viên ban đầu của nhóm mới đã nghỉ việc,
và các thành viên hiện tại đang yêu cầu thiết kế lại hệ thống vì code của nó đã trở thành một mớ lộn
xộn.

Nếu bạn đã từng trải qua, dù chỉ một phần nhỏ của câu chuyện bên trên, hẳn bạn đã biết rằng việc
dành thời gian để giữ cho code sạch đẹp không chỉ là câu chuyện về chi phí, mà đó còn là vấn đề sống
còn của lập trình viên chuyên nghiệp.

## Thay đổi cách nhìn

Bạn đã bao giờ bơi trong một đống code lộn tùng phèo để nhận ra thay vì cần một giờ để xử lý
nó, bạn lại tốn vài tuần? Hay thay vì ngồi lọ mọ sửa lỗi trong hàng trăm module, bạn chỉ cần tác động
lên một dòng code. Nếu thật vậy, bạn không hề cô đơn, ngoài kia có hàng trăm ngàn lập trình viên như
bạn.

Tại sao chuyện này lại xảy ra? Tại sao code đẹp lại nhanh chóng trở thành đống lộn xộn được?
Chúng tôi có rất nhiều lời giải thích dành cho nó. Chúng tôi phàn nàn vì cho rằng các yêu cầu đã thay
đổi theo hướng ngăn cản thiết kế ban đầu của hệ thống. Chúng tôi rên ư ử vì lịch làm việc quá bận rộn.
Chúng tôi chửi rủa những nhà quản lý ngu ngốc và những khách hàng bảo thủ và cả những cách tiếp thị
vô dụng. Nhưng thưa Dilbert, lỗi không nằm ở mục tiêu mà chúng ta hướng đến, lỗi nằm ở chính chúng
ta, do chúng ta không chuyên nghiệp.

Đây có thể là một sự thật không mấy dễ chịu. Bằng cách nào những đống code rối tung rối mù
này lại là lỗi của chúng tôi? Các yêu cầu vô lý thì sao? Còn lịch làm việc dày đặc? Và những tên quản
lý ngu ngốc, hay các cách tiếp thị vô dụng – Không ai chịu trách nhiệm cả à?

Câu trả lời là KHÔNG. Các nhà quản lý và các nhà tiếp thị tìm đến chúng tôi vì họ cần thông tin
để tạo ra những lời hứa và cam kết của chương trình; và ngay cả khi họ không tìm chúng tôi, chúng tôi
cũng không ngại nói cho họ biết suy nghĩ của mình. Khách hàng tìm đến chúng tôi để xác thực các yêu
cầu phù hợp với hệ thống. Các nhà quản lý tìm đến chúng tôi để giúp tạo ra những lịch trình làm việc
phù hợp. Chúng tôi rất mệt mỏi trong việc lập kế hoạch cho dự án và phải nhận rất nhiều trách nhiệm
khi thất bại, đặc biệt là những thất bại liên quan đến code lởm.

_“Nhưng khoan!”_ – bạn nói – _“Nếu tôi không làm những gì mà sếp tôi bảo, tôi sẽ bị sa thải”_. Ồ,
không hẳn vậy đâu. Hầu hết những ông sếp đều muốn sự thật, ngay cả khi họ hành động trông không
giống như vậy. Những ông sếp đều muốn chương trình được code đẹp, dù họ đang bị ám ảnh bởi lịch
trình dày đặc. Họ có thể thay đổi lịch trình và cả những yêu cầu, đó là công việc của họ. Đó cũng là công
việc của bạn – bảo vệ code bằng niềm đam mê.

Để giải thích điều này, hãy tưởng tượng bạn là bác sĩ và có một bệnh nhân yêu cầu bạn hãy ngưng
việc rửa tay để chuẩn bị cho phẫu thuật, vì việc rửa tay mất quá nhiều thời gian. Rõ ràng bệnh nhân là
thượng đế, nhưng bác sĩ sẽ luôn từ chối yêu cầu này. Tại sao? Bởi vì bác sĩ biết nhiều hơn bệnh nhân về
những nguy cơ về bệnh tật và nhiễm trùng. Rõ là ngu ngốc khi bác sĩ lại đồng ý với những yêu cầu như
vậy.

Tương tự như vậy, quá là nghiệp dư cho các lập trình viên luôn tuân theo các yêu cầu của sếp –
những người không hề biết về nguy cơ của việc tạo ra một chương trình đầy code rối.

## Vấn đề nan giải

Các lập trình viên phải đối mặt với một vấn đề nan giải về các giá trị cơ bản. Những lập trình
viên với hơn 1 năm kinh nghiệm biết rằng đống code lộn xộn đó đã dìm họ xuống. Tuy nhiên, tất cả họ
đều cảm thấy áp lực khi tìm cách giải quyết nó kịp deadline. Tóm lại, họ không dành thời gian để phát triển vững vàng.

Các chuyên gia thật sự biết rằng phần thứ hai của vấn đề là sai, đống code lộn xộn kia sẽ không
thể giúp bạn hoàn thành công việc đúng hạn. Thật vậy, sự lộn xộn đó sẽ làm chậm bạn ngay lập tức, và
buộc bạn phải trễ thời hạn. Cách duy nhất để hoàn thành đúng hạn – cách duy nhất để bước đi vững
vàng – là **giữ cho code luôn sạch sẽ nhất khi bạn còn có thể.**

## Kỹ thuật làm sạch code?

Giả sử bạn tin rằng code lởm là một chướng ngại đáng kể, giả sử bạn tin rằng cách duy nhất để
có hướng đi vững vàng là giữ sạch code của bạn, thì bạn cần tự hỏi bản thân mình : “Làm cách nào để
viết code cho sạch?”. Nếu bạn không biết ý nghĩa của việc code sạch, tốt nhất bạn không nên viết nó.

Tin xấu là, việc tạo nên code sạch sẽ giống như cách chúng ta vẽ nên một bức tranh. Hầu hết
chúng ta đều nhận ra đâu là tranh đẹp, đâu là tranh xấu – nhưng điều đó không có nghĩa là chúng ta biết
cách vẽ. Vậy nên, việc bạn có thể lôi ra vài dòng code đẹp trong đống code lởm không có nghĩa là chúng
ta biết cách viết nên những dòng code sạch.

Viết code sạch sẽ yêu cầu sự khổ luyện liên tục những kỹ thuật nhỏ khác nhau, và sự cần cù sẽ
được đền đáp bằng cảm giác “sạch sẽ” của code. Cảm giác (hay giác quan) này chính là chìa khóa, một
số người trong chúng ta được Chúa ban tặng ngay từ khi sinh ra, một số người khác thì phải đấu tranh
để có được nó. Nó không chỉ cho phép chúng ta xem xét code đó là xịn hay lởm, mà còn cho chúng ta
thấy những kỹ thuật đã được áp dụng như thế nào.

Một lập trình viên không có giác quan code sẽ không biết phải làm gì khi nhìn vào một đống
code rối. Ngược lại, những người có giác quan code sẽ bắt đầu nhìn ra các cách để thay đổi nó. Giác
quan code sẽ giúp lập trình viên chọn ra cách tốt nhất, và vạch ra con đường đúng đắn để hoàn thành
công việc.

Tóm lại, một lập trình viên viết code “sạch đẹp” thật sự là một nghệ sĩ. Họ có thể tạo ra các hệ
thống đồ sộ chỉ từ một blank Repo.

## Code sạch là cái gì?

Có thể là có rất nhiều định nghĩa. Vì vậy, chúng tôi phỏng vấn một số lập trình viên nổi tiếng và
giàu kinh nghiệm về khái niệm này:

_**Bjarne Stroustrup – cha đẻ của ngôn ngữ C++, và là tác giả của quyển The C++ Programming
Language:**_
_“Tôi thích code của tôi trông thanh lịch và hiệu quả. Sự logic nên được thể hiện rõ ràng để làm
cho các lỗi khó lẫn trốn, sự phụ thuộc được giảm thiểu để dễ bảo trì, các lỗi được xử lý bằng các chiến
lược rõ ràng, và hiệu năng thì gần như tối ưu để không lôi kéo người khác tạo nên code rối bằng những
cách tối ưu hóa tạm bợ. Code sạch sẽ tạo nên những điều tuyệt vời”._

Bjarne sử dụng từ thanh lịch. Nó khá chính xác. Từ điển trong Macbook của tôi giải thích về nó
như sau: vẻ đẹp duyên dáng hoặc phong cách dễ chịu, đơn giản nhưng làm hài lòng mọi người. Hãy chú
ý đến nội dung làm hài lòng. Rõ ràng Bjarne cho rằng code sạch sẽ dễ đọc hơn. Đọc nó sẽ làm cho bạn
mỉm cười nhẹ nhàng như thưởng thức một chiếc hộp nhạc.

Bjarne cũng đề cập đến sự hiệu quả – hai lần. Không có gì bất ngờ từ người phát minh ra C++,
nhưng tôi nghĩ còn nhiều điều hơn là mong muốn đạt được hiệu suất tuyệt đối. Các tài nguyên bị lãng
phí, chuyện đó chẳng dễ chịu chút nào. Và bây giờ hãy để ý đến từ mà Bjarne dùng để miêu tả hậu quả
– lôi kéo. Có một sự thật là, code lởm “thu hút” những đống code lởm khác. Khi ai đó thay đổi đống
code đó, họ có xu hướng làm cho nó tệ hơn.

[…]

Bjarne cũng đề cập đến việc xử lý lỗi phải được thực hiện đầy đủ. Điều này tạo nên thói quen
chú ý đến từng chi tiết nhỏ. Việc xử lý lỗi qua loa sẽ khiến các lập trình viên bỏ qua các chi tiết nhỏ:
nguy cơ tràn bộ nhớ, hiện tượng tranh giành dữ liệu (race condition), hay đặt tên không phù hợp,…Vậy
nên, việc code sạch sẽ tạo được tính kỹ lưỡng cho các lập trình viên.

Bjarne kết thúc cuộc phỏng vấn bằng khẳng định code sạch sẽ tạo nên những điều tuyệt vời.
Không phải ngẫu nhiên mà tôi lại nói – những nguyên tắc về thiết kế phần mềm được cô đọng lại trong
lời khuyên đơn giản này. Tác giả sau khi viết đã cố gắng truyền đạt tư tưởng này. Code rởm đã tồn tại
đủ lâu, và không có lý do gì để giữ nó tiếp tục. Bây giờ, code sạch sẽ được tập trung phát triển. Mỗi
hàm, mỗi lớp, mỗi mô-đun thể hiện sự độc lập, và không bị ô nhiễm bởi những thứ quanh nó.

**Grady Booch, tác giả quyển Object Oriented Analysis and Design with Applications:**
_“Code sạch đơn giản và rõ ràng. Đọc nó giống như việc bạn đọc một đoạn văn xuôi. Code sạch
sẽ thể hiện rõ ràng ý đồ của lập trình viên, đồng thời mô tả rõ sự trừu tượng và các dòng điều khiển đơn
giản”_.


**Dave Thomas, người sáng lập OTI, godfather of the Eclipse strategy:**
_“Code sạch có thể được đọc và phát triển thêm bởi những lập trình viên khác. Nó đã được kiểm
tra, nó có những cái tên ý nghĩa, nó cho bạn thấy cách để làm việc. Nó giảm thiểu sự phụ thuộc giữa
các đối tượng với những định nghĩa rõ ràng, và cung cấp các API cần thiết. Code nên được hiểu theo
cách diễn đạt, không phải tất cả thông tin cần thiết đều có thể được thể hiện rõ ràng chỉ bằng code”._

**Michael Feathers, tác giả quyển Working Effectively with Legacy Code:**
_“Tôi có thể liệt kê tất cả những phẩm chất mà tôi thấy trong code sạch, nhưng tất cả chúng được
bao quát bởi một điều – code sạch trông như được viết bởi những người tận tâm. Dĩ nhiên, bạn cho
rằng bạn sẽ làm nó tốt hơn. Điều đó đã được họ (những người tạo ra code sạch) nghĩ đến, và nếu bạn
cố gắng “rặn” ra những cải tiến, nó sẽ đưa bạn về lại vị trí ban đầu. Ngồi xuống và tôn trọng những
dòng code mà ai đó đã để lại cho bạn – những dòng code được viết bởi một người đầy tâm huyết với
nghề”._

**Ward Cunningham, người tạo ra Wiki:**
_“Bạn biết bạn đang làm việc cùng code sạch là khi việc đọc code hóa ra yomost hơn những gì
bạn mong đợi. Bạn có thể gọi nó là code đẹp khi những dòng code đó trông giống như cách mà bạn
trình bày và giải quyết vấn đề”._

## Những môn phái

Còn tôi (chú Bob) thì sao? Tôi nghĩ code sạch là gì? Cuốn sách này sẽ nói cho bạn biết, đảm bảo
chi tiết đến mức mệt mỏi những gì tôi và các đồng nghiệp nghĩ về code sạch. Chúng tôi sẽ cho bạn biết
những gì chúng tôi nghĩ về tên biến sạch, hàm sạch, lớp sạch,…Chúng tôi sẽ trình bày những ý kiến này
dưới dạng tuyệt đối, và chúng tôi sẽ không xin lỗi vì sự ngông cuồng này. Đối với chúng tôi, ngay lúc
này, điều đó là tuyệt đối. Đó chính là trường phái của chúng tôi về code sạch.

Không có môn võ nào là hay nhất, cũng không có kỹ thuật nào là “vô đối” trong võ thuật. Thường
thì các võ sư bậc thầy sẽ hình thành trường phái riêng của họ và thu nhận đệ tử để truyền dạy. Vì vậy,
chúng ta thấy Nhu thuật Brazil (Jiu Jitsu) được sáng tạo và truyền dạy bởi dòng tộc Gracie ở Brazil.
Chúng ta thấy Hakko Ryu Jiu Jitsu (một môn nhu thuật của Nhật Bản) được thành lập và truyền dạy bởi
Okuyama Ryuho ở Tokyo. Chúng ta thấy Triệt Quyền Đạo, được phát triển và truyền dạy bởi Lý Tiểu
Long tại Hoa Kỳ.

Môn đồ của các môn phái này thường đắm mình trong những lời dạy của sư phụ. Họ dấn thân để
khám phá kiến thức mà sư phụ dạy, và thường loại bỏ giáo lý của ông thầy khác. Sau đó, khi kỹ năng
của họ phát triển, họ có thể tìm một sư phụ khác để mở rộng kiến thức và va chạm thực tế nhiều hơn.
Một số khác tiếp tục hoàn thiện kỹ năng của mình, khám phá các kỹ thuật mới và thành lập võ đường
của riêng họ.

Không một giáo lý của môn phái nào là đúng hoàn toàn. Tuy nhiên trong một môn phái, chúng
ta chấp nhận những lời dạy và những kỹ thuật đó là đúng. Sau tất cả, vẫn có cách để áp dụng đúng Triệt
Quyền Đạo hay Nhu thuật. Nhưng việc đó không làm những lời dạy của môn phái khác mất tác dụng.

Hãy xem quyển sách này là một quyển bí kíp về Môn phái Code sạch. Các kỹ thuật và lời khuyên
bên trong giúp bạn thể hiện khả năng của mình. Chúng tôi sẵn sàng khẳng định nếu bạn làm theo những
lời khuyên này, bạn sẽ được hưởng những lợi ích như chúng tôi, bạn sẽ học được cách tạo nên những
dòng code sạch sẽ và đầy chuyên nghiệp. Nhưng làm ơn đừng nghĩ chúng tôi đúng tuyệt đối, còn có
những bậc thầy khác, họ sẽ đòi hỏi bạn phải chuyên nghiệp hơn. Điều đó sẽ giúp bạn học hỏi khá nhiều
từ họ đấy.

Sự thật là, nhiều lời khuyên trong quyển sách này đang gây tranh cãi. Bạn có thể không đồng ý
với tất cả chúng, hoặc một vài trong số đó. Không sao, chúng tôi không thể yêu cầu việc đó được. Mặt
khác, các lời khuyên trong sách là những thứ mà chúng tôi phải trải qua quá trình suy nghĩ lâu dài và
đầy khó khăn mới có được. Chúng tôi đã học được nó qua hàng chục năm làm việc, thí nghiệm và sửa
lỗi. Vậy nên, cho dù bạn đồng ý hay không, đó sẽ là hành động sỉ nhục nếu bạn không xem xét, và tôn
trọng quan điểm của chúng tôi.

## Chúng ta là tác giả

Trường @author của Javadoc cho chúng ta biết chúng ta là ai – chúng ta là tác giả. Và tác giả thì
phải có đọc giả. Tác giả có trách nhiệm giao tiếp tốt với các đọc giả của họ. Lần sau khi viết một dòng
code, hãy nhớ rằng bạn là tác giả - đang viết cho những đọc giả, những người đánh giá sự cố gắng của
bạn.

Và bạn hỏi: Có bao nhiêu code thật sự được đọc cơ chứ? Nỗ lực viết nó để làm gì?

Bạn đã bao giờ xem lại những lần chỉnh sửa code chưa? Trong những năm 80 và 90, chúng tôi
đã có những chương trình như Emacs, cho phép theo dõi mọi thao tác bàn phím. Bạn nên làm việc trong
một giờ rồi sau đó xem lại các phiên bản chỉnh sửa – như cách xem một bộ phim được tua nhanh. Và
khi tôi làm điều này, kết quả thật bất ngờ.

Đa phần là hành động cuộn và điều hướng sang những mô-đun khác:

_Bob vào xem module.

Anh ấy cuộn xuống chức năng cần thay đổi.

Anh ấy dừng lại, xem xét các biện pháp giải quyết.

Ồ, anh ấy cuộn lên đầu mô-đun để kiểm tra việc khởi tạo biến.

Bây giờ anh ta cuộn xuống và bắt đầu gõ.

Ooops, anh ấy xóa chúng rồi.

Anh ấy nhập lại.

Anh ấy lại xóa.

Anh ấy lại nhập một thứ gì đó, rồi lại xóa.

Anh ấy kéo xuống hàm khác đang gọi hàm mà anh ta chỉnh sửa để xem nó được gọi ra sao.

Anh ấy cuộn ngược lại, và gõ những gì anh vừa xóa.

Bob tạm ngưng.

Anh ta lại xóa nó.

Anh ta mở một cửa sổ khác và nhìn vào lớp con, xem hàm đó có bị ghi đè (overriding) hay không.

…_

Thật sự lôi cuốn. Và chúng tôi nhận ra thời gian đọc code luôn gấp 10 lần thời gian viết code.
Chúng tôi liên tục đọc lại code cũ như một phần trong những nỗ lực để tạo nên code mới.

Vì quá mất thời gian nên chúng tôi muốn việc đọc code trở nên dễ dàng hơn, ngay cả khi nó làm
cho việc viết code khó hơn. Dĩ nhiên không có cách nào để viết code mà không đọc nó, do đó làm nó
dễ đọc hơn, cũng là cách làm nó dễ viết hơn.

Không còn cách nào đâu. Bạn không thể mở rộng code nếu bạn không đọc được code. Code bạn
viết hôm nay sẽ trở nên khó hoặc dễ mở rộng tùy vào cách viết của bạn. Vậy nên, nếu muốn chắc chắn,
nếu muốn hoàn thành nhanh, nếu bạn muốn code dễ viết, dễ mở rộng, dễ thay đổi, hãy làm cho nó dễ
đọc.

## Nguyên tắc của hướng đạo sinh

Nhưng vẫn chưa đủ. Code phải được giữ sạch theo thời gian. Chúng ta đều thấy code “bốc mùi”
và suy thoái theo thời gian. Vì vậy, chúng ta phải có hành động tích cực trong việc ngăn chặn sự suy
thoái đó.

Các hướng đạo sinh của Mỹ có một nguyên tắc đơn giản mà chúng ta có thể áp dụng cho vấn đề
này:

_Khi bạn rời đi, khu cắm trại phải sạch sẽ hơn cả khi bạn đến._

Nếu chúng ta làm cho code sạch hơn mỗi khi chúng ta kiểm tra nó, nó sẽ không thể lên mùi. Việc
dọn dẹp không phải là thứ gì đó to tát: đặt lại một cái tên khác tốt hơn cho biến, chia nhỏ một hàm quá
lớn, đá đít vài sự trùng lặp không cần thiết, dọn dẹp vài điều kiện _if,…_
Liên tục cải thiện code, làm cho code của dự án tốt dần theo thời gian chính là một phần quan
trọng của sự chuyên nghiệp.

## Tiền đề và nguyên lý

Với cách nhìn khác, quyển sách này là một “tiền truyện” của một quyển sách khác mà tôi đã viết
vào năm 2002, nó mang tên Agile Software Development: Principles, Patterns, and Practices (PPP).
Quyển PPP liên quan đến các nguyên tắc của thiết kế hướng đối tượng, và các phương pháp được sử
dụng bởi các lập trình viên chuyên nghiệp. Nếu bạn chưa đọc PPP, thì đó là quyển sách kể tiếp câu
chuyện của quyển sách này. Nếu đã đọc, bạn sẽ thấy chúng giống nhau ở vài đoạn code.

## Kết luận

Một quyển sách về nghệ thuật không hứa đưa bạn thành nghệ sĩ, tất cả những gì nó làm được là
cung cấp cho bạn những kỹ năng, công cụ, và quá trình suy nghĩ mà các nghệ sĩ đã sử dụng. Vậy nên,
quyển sách này không hứa sẽ làm cho bạn trở thành một lập trình viên giỏi, cũng không hứa sẽ mang
đến cho bạn giác quan code. Tất cả những gì nó làm là cho bạn thấy phương pháp làm việc của những
lập trình viên hàng đầu, cùng với các kỹ năng, thủ thuật, công cụ,…mà họ sử dụng.

Như những quyển sách về nghệ thuật khác, quyển sách này đầy đủ chi tiết. Sẽ có rất nhiều code.
Bạn sẽ thấy code tốt và code tồi. Bạn sẽ thấy cách chuyển code tồi thành code tốt. Bạn sẽ thấy một danh
sách các cách giải quyết, các nguyên tắc và kỹ năng. Có rất nhiều ví dụ cho bạn. Còn sau đó thì, tùy
bạn.

Hãy nhớ tới câu chuyện vui về nghệ sĩ violin đã bị lạc trên đường tới buổi biểu diễn. Anh hỏi
một ông già trên phố làm thế nào để đến Carnegie Hall (nơi được xem là thánh đường âm nhạc). Ông
già nhìn người nghệ sĩ và cây violin được giấu dưới cánh tay anh ta, nói to: _Luyện tập, con trai. Là luyện
tập!_

